社福界議員/社工 邵家臻 ：坐監令人生更精采

【和你監】

有些說話不是人人可以說的，例如坐監令人生更精采。本來說這話的人，是想用正向思考，對坐監的人加以安慰、鼓勵，既然米已成炊，就化悲痛為力量。可惜，正向思考變成了失控的正向思考，人家只會覺得這是不負責任的風涼話。

而我有所不同，我可以堂而皇之說：坐監令人生更精采。我因「佔中九子案」，被捕、被檢控、被定罪、被判刑、被囚錮，並且已經服刑完畢。坐監的確令我人生更精采，至少於我自己而言。所以，有媒體以「監躉議員」稱呼我，有人在街上指罵我監躉，有五毛在臉書上叫我做「監躉臻」，我都不太介意，因為福禍相繫，坐監經驗的確是患難，不過患難生忍耐，忍耐生老練，老練生盼望。

赤柱可以磨成什麼

坐監並不是模棱兩可的玩意，而是非常真切的具體東西。鐵柱可以磨成針，赤柱又可以磨成什麼？在這163天裏頭，我在赤柱監獄的四面牆之下，我寫字故我在，把一進監倉的人生劇變，包括片段的、黝黑的、軟弱的、不堪入目的，寫成《坐監記》，以保存坐監生活的紛陳滋味。

坐監生活何只要「記」，更是召命。我在2017年5月開始關注囚權，在2019年4月24日被判入監倉，以「議員」和「所員」的雙重身份，親身體會囚權的蒼白和困乏，然後在10月3日服刑完畢，繼續在議會關注。Life goes up and down。於政策倡議者而言，這不啻是個由內到外再到內的題材，有情理之中，有意料之外，所以關注起來也特別立體。

坐監前，委託立法會研究部進行有關「國際監獄管理」的研究，聯同民主派議員完成「改善香港在囚人士權利及監獄環境建議書」，N次約見懲教署署長商議獄政改革；坐監時，向巡視的太平紳士舉手申訴，以及寄出13封申訴專員公署投訴表格，以受屈人身份，正式作出申訴。坐監後，繼續以議員身份公務探訪赤柱監獄和荔枝角收押所，並多次出信要求院所改善設施和增加禦寒物資。

12月20日，由上午9時半開始，在赤柱監獄連續探8個囚友，完事之後有點暈眩，也照例總結訴求，出信總監督要求跟進：一、不可阻攔入成人雜誌；二、改善食物質素；三、改善沖涼時忽冷忽熱及水壓不足；四、增加每個月只能入6本書的規定；五、由議員寄給囚友的封口信被人拆開，須予以譴責；六、香煙只有兩個牌子可供選擇，要求增加薄荷煙可供選擇；七、赤柱監倉明明批准在飯堂內可以以結他作樂，但執行不一，有些期數不准使用結他。

令人意想不到的是，這些不甚新鮮的訴求，在出帖48小時之後，竟換來611個回應，還要是鬧鬧鬧的居多，還有星島環球網和《大公報》的「加持」，它們像是一股暖流暖透我全身，並且至少說明：一、我的專頁已被高度留意；二、我的說話成了某些人的頂心杉；三、我就獄政改革的努力，漸見成果。因為甘地說：First they ignore you, then they laugh at you, then they fight you, then you win。所以，如此勢頭，如此暖流，我焉能就此作罷。

以前是人人為我，我為人人；如今是手足為我，我為手足。還記得4月24日判刑之日，就在當晚7時，過千手足在荔枝角收押所門外集會，淚眼盈盈。我和戴耀廷、陳健民在荔枝角收押所的觀察病房內，雖然聽不到任何聲音，但看電視的時候，還是會看到許許多多的眼睛。

雖然我們知道這次政治監是不會白坐的，它必定會與香港民主運動歷史扣連，但人在囹圄，難免乏力，幸好手足沒有叫我們失望，原來真是吾道不孤。在往後每當遇上特別難捱的日子，就是靠手足們聲援的記憶支撐下去。

和你撐手足

如今有79名手足在荔枝角收押所被囚。一日有手足身陷囹圄，我們就沒有放棄的可能。在外的人繼續不放棄，便是確定那些逝去的和在囚的手足的信念；在外的人繼續堅持，便會成為手足支撐下去的動力。於是我辦事處先和「香港天主教正義和平委員會」合作，呼籲香港人「給手足寫聖誕卡」，短短3個星期轉寄的聖誕卡肯定數以萬計。接着手足傳來訊息，希望香港人在荔枝角收押所門外搞一場集會，為他們打打氣，叫他們不要孤單。我與張超雄議員及社民連立即着手安排，於12月20日晚上舉行「和你撐手足集會」，結果有6000人出席，一同朗讀囚友及家屬的家書，願榮光歸香港。

12月21日，我和張超雄議員、朱凱廸議員、區諾軒前議員、香港眾志及社民連，舉辦了一場「候任區議員公務探訪在囚義士工作坊」，講解公務探訪的申請程序和個案跟進的方法，特別就公務探訪的協調機制作出試行，希望在囚手中能夠得到持續的關注。

坐監令人生更精采，我身體力行，以囚權作為召命，就算遇上再多的訕笑：「你係咪坐懵咗」、「真係改善咗你係咪會再要求住耐些？」、「為自己日後再坐監鋪路」、「祝再坐一會」等都好，還是會繼續做下去的。因為《聖經》說：「你們為我最小兄弟所做的，就是為我做的。」

邵家臻
立法會（社福界）議員

#邵家臻
#時事評論
#專業議政
#和你監

和你監....
真係唔知回應d咩好

咁都要洗白 on99

呢個撚樣真係好乞人憎
唔好屌我分化，佢根本唔撚係同路人

4枝咪

佢係咪搏釘牌

楊on q.jpg

我覺得佢做得幾好。

至少佢議員身份 足夠power為被判刑手足做嘢。

講真，入咗去係另一個世界。佢今日所做嘅事工就係另入面嘅手足 可以支持到出嚟嘅一日。

like!

佔中十死士 死左未
有一個走埋佬

好想陳虹秀做社福議員而不是佢呢舊典型左膠

左膠浸膠味真係唔講得笑

屌你老母你試吓坐十年仲講唔講得出

監躉打飛機

我都有咁感覺

(和你監)

Btw佢始終有關注在囚手足

有關注係好 但唔好講埋啲膠野得唔得

講自己嘅感受都唔得
屌你班友有無咁撚煩呀，人地入去受完都繼續做實事支援手足，你班冷氣軍師就一味抽水

自己感受定係派膠呀？和你監都講得出，當坐監係玩呀？
幾多年輕手足付出自己最青春寶貴時間，入去監獄服刑。

有無尊重過佢地啊⋯表達方式根本有問題
靜靜雞做實事唔得

屌呢個位要屌到佢道歉。但係佢肯道歉就算，我覺得邵家臻係有心幫手想勉勵一班係獄中嘅手足，不過呢下做多左

監察監倉姐

睇個post名以為舊聞
睇到「和你監」即刻屌撚左出聲